# Основы GIT 

## Что такое git? 

Git - это самая популярная распределенная система контроля версий в мире. Она следит за изменениями в вашем коде и помогает организовать командную работу над проектом. 

## Установка git 

Для того, чтобы git'ом можно было начать пользоваться, его нужно установить себе на компьютер. Рассмотрим, как это сделать для разных систем:

### Установка на linux

    sudo apt-get update
    sudo apt-get install git

### Установка на macos

Существует несколько способов установки git на macos:

#### Установка через XCode (самый простой путь)

Просто введите в терминале следующую команду:

    git --version

Если git не установлен, система предложит поставить вам его (вместе с Xcode Command Line Tools)

#### Установка через бинарный установщик

Установщик можно скачать [отсюда](https://git-scm.com/download/mac)

#### Установка через homebrew

[Подробнее о homebrew](https://brew.sh/index_ru)

После установки homewbrew достаточно ввести следующую команду:

    brew install git

### Установка на windows 

#### Простой путь

Просто скачайте [github desktop](https://desktop.github.com) (графический клиент для работы с git)

#### Сложный путь 

Скачайте и установите сборку [GitForWindows](http://git-scm.com/download/win)

## Графическая оболочка

Пользоваться терминалом для работы с git не всегда удобно. Поэтому рекомендуется установить себе графический интерфейс для работы с git. Для windows и macos могу порекомендовать [sourcetree](https://www.sourcetreeapp.com). Для linux сложнее, можете выбрать себе что-то из [списка](https://git-scm.com/download/gui/linux)

## Настройка git 

Перед началом работы с git его нужно настроить. 

Для настройки git используется утилита git config. Есть 3 уровня настроек:

* Настройки системы
* Настройки пользователя
* Настройки конкретного репозитория

Настройки каждого следующего уровня затирают настройки предыдущего уровня.

### Где хранятся настройки?

#### macos и linux

* Файл /etc/gitconfig содержит значения, общие для всех пользователей системы и для всех их репозиториев. Если при запуске git config указать параметр --system, то параметры будут читаться и сохраняться именно в этот файл.
* Файл ~/.gitconfig или ~/.config/git/config хранит настройки конкретного пользователя. Этот файл используется при указании параметра --global. 
* Файл config в каталоге Git (т.е. .git/config) репозитория, который вы используете в данный момент, хранит настройки конкретного репозитория.

#### Windows

В системах семейства Windows Git ищет файл .gitconfig в каталоге $HOME (C:\Users\$USER для большинства пользователей). Кроме того, Git ищет файл /etc/gitconfig, но уже относительно корневого каталога MSys, который находится там, куда вы решили установить Git при запуске инсталлятора.

Если вы используете Git для Windows версии 2.х или новее, то аналогично обрабатывается файл конфигурации уровня системы, который имеет путь C:\Documents and Settings\All Users\Application Data\Git\config в Windows XP или C:\ProgramData\Git\config в Windows Vista и новее. Этот файл может быть изменён только командой git config -f <file>, запущенной с правами администратора.

### Как посмотреть текущие настройки?

Используйте следующую команду:

    git config --list --show-origin

### Настройки имени пользователя и email

Чтобы выставить дефолтное имя пользователя и email используйте следующую команду:

    git config --global user.name "username"
    git config --global user.email "usename_email@email_server.com"

### Выбор редактора (опционально)

Для nano:

    git config --global core.editor "nano -w"

Для sublime:

    git config --global core.editor "/Applications/Sublime\ Text.app/Contents/SharedSupport/bin/subl --new-window --wait"

## Работа с git

Все дальнейшее будем рассматривать на примере ваших репозиториев для домашнего задания. Для примера будет выступать репозитоий https://gitlab.com/mipt_ivt_algo_2020_21_fall/sample (с которого клонировались ваши репозитории)

### Клонирование репозитория

Для начала в терминале перейдите в рабочую директорию, затем введите следующую команду (только подставьте ссылку на ваш репозиторий):

    git clone https://gitlab.com/mipt_ivt_algo_2020_21_fall/sample

После этого введите свой логин и пароль от gitlab. (Чуть попозже мы поймем, как не вводить пароль каждый раз)

![Git clone](semGit/pictures/git_clone.png)

Теперь у вас появилась локальная копия вашего репозитория на gitlab.

### Работа с несколькими ветками

В каждом репозитории git существует одна "главная" ветка. Обычно она называется master. Так как вы имеете права developer, вносить изменения напрямую в master вы не можете. Сдавать задачи нужно будет в соответствующую ветку. 

Разберемся, как это делать. Предположим, что мы сдаем задачу test_task и хотим сделать для нее ветку (в ваших репозиториях все ветки для задач уже созданы, но сейчас мы хотим разобраться, как самому создать ветку). 

Чтобы создать новую ветку, достаточно ввести следующую команду:

    git checkout -b test_task

После этого в вашей ЛОКАЛЬНОЙ КОПИИ репозитория создатся новая ветка, при этом она будет ответвляться от той ветки, на которой вы сейчас находитесь.

Чтобы переключиться на существующую флаг, -b не нужен.

Давайте разберемся, как добавить решение задачи. 

### Добавление файла в репозиторий  

Если файл просто скопировать в директорию с репозиторием, то он не добавится в git. Чтобы git начал отслеживать изменения файла, его нужно добавить специальной командой (предположим, что файл с решением называется main_test.c):

    git add main_test.c

После этого можно посмотреть статус репозитория, используя следующую команду:

    git status

Выхлоп будет примерно такой:

![Git status](semGit/pictures/git_status.png)

Если хотите отменить это действие достаточно ввести следующую команду:

    git restore --staged main_test.c

### Создание коммита

Теперь нужно создать запись об изменениях (commit). Для этого используется команда git commit:

    git commit

После этого откроется дефолтный редактор гита (который мы устанавливали выше). В открывшемся файле нужно ввести commit message (краткое описание внесенных изменений)

![Commit message](semGit/pictures/commit_message.png)


ВАЖНО: в commit message должны кратко описаны изменения, чтобы людям, которые посмотрят в ваш репозиторий, было понятно, о чем эти изменения.

Commit message можно явно указывать при создании коммита:

    git commit -m "Add test_task solution"

### Пуш коммита

Теперь нужно запушить изменения на удаленный репозиторий. 

    git push --set-upstream origin test_task

После этого наш коммит можно будет увидеть в интерфейсе gitlab

![Git push](semGit/pictures/git_push.png)

Здесь мы указываем явно, с какой веткой удаленного репозитория должна ассоциироваться наша ветка test_task. Ситуацию, когда ветка была создана в удаленном репозитории рассмотрим чуть далее.

### Работа с веткой, созданной на удаленном репозитории

В вашем репозитории существует ветка 2_B, любезно созданная для того, чтобы вы отправили туда решение задачи B. Давайте переключимся на нее:

    git checkout 2_B

![Git checkout](semGit/pictures/git_checkout.png)

То есть в локальном репозитории создалась новая ветка 2_B, которая связалась с веткой удаленного репозитория и теперь трекает все ее изменения

### Подтягивание изменений из удаленного репозитория 

Предположим, семинарист изменил в вашем репозитории какой-то файл. Чтобы работать с веткой и не получить лишних ответвлений, вам нужно подтянуть все изменения из удаленной ветки в вашу локальную ветку. Делается это следующей коммандой: 

    git pull

ВАЖНО: лучше делайте pull каждый раз, когда хотите поработать с репозиторием, иначе рискуете получить merge conflict (Чуть позде поговорим что это такое)

### Merge request 

Чтобы успешно сдать задачу, вам нужно создать так называемый merge request. Разберем на примере, что это такое:
Пусть у вас существует ветка master. Вы сделали от нее ответвление task1 и запушили туда решение задачи. Теперь вы хотите, чтобы эти изменения оказались в мастере. Для этого вам нужно "влить" изменения вашей ветки. Для наших небольших задач это удобней делать через интерфейс gitlab:

* Перейдите на вкладку merge requests в вашем репозитории на gitlab
* Нажмите "new merge request"
* Выберете ветку, ОТКУДА вы хотите влить изменения, и, КУДА вливать изменения, затем подтвердите выбор
* Заполните поле "title" и "description". Тут правила такие же как и у commit messages
* Submit merge request

Подтвержать MR'ы в master могут только люди с правами maintainer и owner, так что остается только ждать, пока семинарист проверит вашу задачу и подтвердит MR.

## Немножко про CI

Рядом со своими коммитами вы могли заметить такую не очень приятную картину:

![CI failed](semGit/pictures/CI_failed.png)

Это значит, что ваши изменения не прошли нашу великолепную проверку на codestyle. Как это работает?

В вашем репозитории лежит файл `.gitlab-ci.yml` (а если не лежит, вам нужно будет его туда положить из ветки master репозитория sample). Когда вы отправляете коммит на сервер gitlab, создается виртуальная среда, которая скачивает ваш репозиторий и, согласно скрипту, что-то делает с вашими файлами. На данный момент скрипт проверяет codestyle c помощью утилит clang-format и clang-tidy. Если стиль кода не соответствует нужному, этот скрипт завершается с ошибкой, и напротив коммита появляется уведомление Pipeline: failed. Раскрыв это сообщение, можно увидеть, что именно с вашим кодом не так. После этого нужно исправить все ошибки, заново закоммитить задачу, и только потом можно создавать MR (MR можно создать и с Pipeline: failed, но они не будут рассматриваться).

Вся это обработка коммитов называется Continuous Integration (на самом деле это куда более широкое понятие, но наша проверка на codestyle тоже входит в CI).

## Немножко про ssh ключи

Появится позже

## Послесловие 

Задать свои вопросы про git и не только всегда можно в телеге автору @yaishenka. 